Python 2 + 3 = Six
##################

:date: 2016-11-21 09:41
:modified: 2016-11-21 09:41
:tags: python, six, python 2, python 3, tchelinux
:slug: python-2-plus-3-equal-six
:author: Julio Biason
:summary: "Six" é uma pequena biblioteca Python que pode ajudar você a passar
          o seu código de Python 2 para Python 3.

.. container:: disclaimer

   (Esse post é relacionado com a apresentação que eu fiz no dia 19 de novembro
   no TchêLinux. Os slides podem ser encontrados 
   `na área de apresentações <http://presentations.juliobiason.net/python23six.html>`_ .)

Antes de mais nada, uma coisa que precisamos responder é: Porque alguém usaria
Python 3 [#interpolation]_?

* Todas as strings são unicode por padrão; isso resolve a pilha de problemas
  macabros, chatos, malditos, desgraçádos do ``UnicodeDecodeError``;
* ``Mock`` é uma classe padrão do Python; ainda é possível instalar usando ``pip`` e
  a sintaxe é exatamente igual, mas é uma dependência a menos;
* ``Enum`` é uma classe padrão do Python; Enum é um dos abusos mais
  interessantes de classes em Python e realmente útil;
* AsyncIO e toda a parte de lazy-evaluation que o Python 3 trouxe; muita coisa
  no Python 3 deixou de ser "gerar uma lista" para ser um retorno de um
  iterador ou um generator; com AsyncIO, tem-se um passo a frente nessa idéia
  de geração lazy das coisas e, segundo pessoas mais inteligentes que eu, com
  PyUV, o Python consegue ser tão ou mais rápido que o Node;
* E, principalmente, **o suporte ao Python 2 termina em 2020!**

O último ponto é o mais importante. Você pode pensar "mas ainda tem três anos
até lá", mas natal está chegando, daqui a pouco é carnaval e, quando menos se
espera, é 2020.

O caminho para Python 3
-----------------------

Quem quiser já começar a portar seus aplicativos para Python 3, existem duas
formas:

A primeira é executar seus aplicativos com ``python -3 [script]``; isso irá fazer
com que o interpretador Python avise quando qualquer instrução de código que
ele não consiga converter corretamente seja alertado. Eu executei um script
pessoal `com data de 2003`_ e o Python não apresentou nada [#oldcode]_. Existem
vários motivos pra isso:

1. As pessoas se acostumaram a escrever código "Pythonico"; a linguagem em si
   não sofreu grandes alterações.
2. Apesar da linguagem Python ter algumas coisas removidas, essas foram
   lentamente reintroduzidas na linguagem; um exemplo é o operador de
   interpolação de strings (``%``) que havia sido removido em favor do
   ``str.format`` mas acabou voltando.

A segunda forma para portar seu código para Python 3 é usar a ferramenta
``2to3``. Ela irá verificar as alterações conhecidas para Python 3 (por exemplo,
a transformação de ``print`` para função, a alteração de alguns pacotes da STL)
e ira apresentar um patch para ser aplicado depois.

Entre as conversões que o ``2to3`` irá fazer, está a troca de chamadas de
``iter``-alguma-coisa para a versão sem o prefixo (por exemplo,
``iteritems()`` irá se tornar simplesmente ``items()``); ``print`` será
convertido para função; serão feitos vários ajustes nas chamadas das
bibliotecas ``urllib`` e ``urlparse`` (estas duas foram agrupadas no Python 3
e a primeira teve várias reorganizações internas); ``xrange`` passa a ser
``range``; ``raw_input`` agora se chama ``input`` e tem um novo tratamento de
saída, entre outros.

Existe apenas um pequeno problema nessa conversão de Python 2 para Python 3:
Como pode ser visto na lista acima, alguns comandos existem nas duas versões,
mas com funcionalidades diferentes; por exemplo, ``iteritems()`` é convertido
para simplesmente ``items()``, mas os dois métodos existem em Python 2: o
primeiro retorna um iterador e o segundo retorna uma nova lista com as tuplas
de todos os elementos do dicionário (no caso do Python 3, é retornado um
iterador). Assim, apesar do código ser gramaticalmente igual tanto em Python 2
quanto Python 3, semanticamente os dois são diferentes.

Esse problema de "comandos iguais com resultados diferentes" pode ser um
grande problema se o sistema está sendo executado em ambientes que não
permitem modificação fácil -- por exemplo, o mesmo é executando num Centos 4
ou ainda necessita compabilidade com Python 2.6, ambos "problemas" sendo, na
verdade, requisitos do grupo de infraestrutura.

Six (e ``__future__``) ao Resgate
---------------------------------

Para resolver o problema de termos código que precisa executar nas duas
versões, existe a biblioteca `Six`_; ela faz o "meio de campo" entre Python 2
e Python 3 e fornece uma interface para que código Python 2 seja portado para
Python 3 mantendo a compatibilidade.

Num exemplo (relativamente idiota):

.. code-block:: python

   import collections

   class Model(object):
       def __init__(self, word):
           self._count = None
           self.word = word
           return

       @property
       def word(self):
           return self._word

       @word.setter
       def word(self, word):
           self._word = word
           self._count = collections.Counter(word)

       @property
       def letters(self):
           return self._count

       def __getitem__(self, pos):
           return self._count[pos]

   if __name__ == "__main__":
       word = Model('This is an ex-parrot')
       for letter, count in word.letters.iteritems():
           print letter, count

Nesse exemplo, temos uma classe que guarda uma frase e a quantidade de vezes
que cada letra aparece, utilizando ``Counter`` para fazer isso (já que ``Counter``
conta a quantidade de vezes que um elemento aparece em um iterável e strings
*são* iteráveis).

Nesse exemplo, temos os seguintes problemas:

1. ``class Model(object)``: em Python 3, todas as classes são "new class" e o
   uso do ``object`` não é mais necessário (mas não afeta o funcionamento da
   classe);

2. ``for letter, count in word.letter.iteritems()`` Conforme discutido
   anteriormente, ``iteritems()`` deixou de existir e passou a ser ``items()``;
   ``items()`` existe no Python 2, mas a funcionalidade é diferente. No nosso
   caso aqui, o resultado da operação continua sendo o mesmo, mas o consumo de
   memória irá subir cada vez que a chamada for feita.

3. ``print leter, count``: ``print`` agora é uma função e funciona levemente
   diferente da versão com Python 2.

Então, para deixar esse código compatível com Python 2 e Python 3 ao mesmo
tempo, temos que fazer o seguinte:

``class Model(object)``
   Não é preciso fazer nada.

``print letter, count``
   .. code-block:: python
      
      from __future__ import print_function
      print('{} {}'.format(letter, count))

   ``print`` como função pode ser "trazido do futuro" usando o módulo
   ``__future__`` (apenas disponível para Python 2.7); como a apresentação de
   várias variáveis não é recomenando usando-se vírgulas, usar o
   ``str.format`` é a forma recomendada.

   Uma opção melhor (na minha opinião) é:

   .. code-block:: python
      
      from __future__ import print_function
      print('{letter} {count}'.format(letter=letter
                                      count=count))

   Assim, os parâmetros usados na saída são nomeados e podem ser alterados.
   Isto gera um erro estranho quando um nome usado na string de formato não
   for passada na lista de parâmetros do format, mas em strings mais
   complexas, o resultado é mais fácil de ser entendido (por exemplo, eu acho
   mais fácil entender ``{letters} aparece {count} vezes`` do que ``{} aparece {}
   vezes``; ainda, é possível mudar a ordem das variáveis na string de formato
   sem precisar alterar a ordem na lista de parâmetros).

   Uma opção melhor ainda é:

   .. code-block:: python

      import six
      six.print_('{letter} {count}'.format(letter=letter,
                                           count=count))

   Com Six, remove-se a dependência com ``__future__`` e assim pode-se usar o
   mesmo código em Python 2.6.

``for letter, count in word.letters.iteritems():``
   .. code-block:: python

      import six
      for letter, count in six.iteritems(word.letters):

   Six provê uma interface unificada para iterador de itens tanto em Python 2
   quanto Python 3: ``six.iteritems()`` irá chamada ``iteritems()`` se estiver
   rodando em Python e ``items()`` se estiver rodando com Python 3.

E, assim, nosso código relativamente idiota agora é compatível com Python 2 e
Python 3 roda de forma idêntica nos dois.

Mas vamos para um exemplo real:

.. code-block:: python

	import urllib
	import urlparse

	def add_querystring(url, querystring, value):
		 frags = list(urlparse.urlsplit(url))
		 query = frags[3]
		 query_frags = urlparse.parse_qsl(query)
		 query_frags.append((querystring, value))
		 frags[3] = urllib.urlencode(query_frags)
		 return urlparse.urlunsplit(frags)

	if __name__ == "__main__":
		 print add_querystring('http://python.org', 'doc', 'urllib')
		 print add_querystring('http://python.org?doc=urllib', 
									  'page', '2')

Esse é um código de uma função utilizada para adicionar uma query string em
uma URL [#simpleradd]_. O problema com essa função é que tanto ``urlib``
quanto ``urlparse`` sofreram grandes modificações, ficando, inclusive, sob o
mesmo módulo (agora é tudo ``urllib.parse``).

Para fazer esse código ficar compatível com Python 2 e 3 ao mesmo tempo, é
preciso usar o módulo ``six.moves``, que contém todas essas mudanças de escopo
das bibliotecas da STL (incluindo, nesse caso, a ``urllib`` e ``urlparse``).

.. code-block:: python

	import six

	def add_querystring(url, querystring, value):
		 frags = list(six.moves.urllib.parse.urlsplit(url))
		 query = frags[3]
		 query_frags = six.moves.urllib.parse.parse_qsl(query)
		 query_frags.append((querystring, value))
		 frags[3] = six.moves.urllib.parse.urlencode(query_frags)
		 return six.moves.urllib.parse.urlunsplit(frags)

	if __name__ == "__main__":
		 six.print_(add_querystring('http://python.org', 'doc', 'urllib'))
		 six.print_(add_querystring('http://python.org?doc=urllib', 
											 'page', '2'))

O que foi feito, aqui, foi usar ``six.moves.urllib.parse``. Essa estrutura não
vêm por acaso: no Python 3, as funções de ``urlparse`` agora se encontram em
``urllib.parse``; Six assumiu que a localização correta para as funções dentro
"de si mesma" seriam os pacotes utilizados no Python 3. 

E, assim, temos dois exemplos de programas que conseguem rodar de forma igual
tanto em Python 3 quanto Python 2.

Ainda, fica a dica: Se houver algum software que você utiliza que não roda
corretamente com Python 3, utilizar o Six pode ajudar a manter o código atual
até que uma escrita resolva o problema.

Outras Perguntas
----------------

Como fica a questão de ficar sempre com o Six?
   Boa parte das aplicações hoje botaram uma "quebra" do suporte às suas
   versões que rodam em Python 2. Por exemplo, Django anunciou que em 2020 vai
   sair a versão 2.0 do framework e essa versão vai suportar Python 3 apenas.

Quão difícil é portar para Python 3?
   Não muito difícil -- agora. Muitas das coisas que foram removidas que davam
   dor de cabeça na conversão retornaram; o caso mais clássico é o que
   operador de interpolação de strings ``%``, que foi removido e teria que ser
   substituído por ``str.format``, mas acabou retornando. Outro motivo é que
   os scripts são mais "pythônicos" atualmente, muito por causa de gente como
   `Raymond Hettinger`_, que tem feito vídeos excelentes de como escrever
   código em Python com Python (ou seja, código "pythônico"). E, como anedota
   pessoal, eu posso comentar que meu código de 2003 rodou com ``python -3``
   sem levantar nenhum warning.

.. _com data de 2003: https://bitbucket.org/juliobiason/pyttracker
.. _Six: https://pythonhosted.org/six/
.. _Raymond Hettinger: https://rhettinger.wordpress.com/

.. [#interpolation] Existe ainda a interpolação de strings com o novo
   identificador ``f``; a funcionalidade é semelhante à chamada ``str.format``
   usando ``locals()``, por exemplo, ``f'{element} {count}`` é equivalmente à
   ``'{element} {count}'.format(locals())`` (desde que você tenha ``element`` e
   ``count`` como variáveis locais da sua função).
.. [#oldcode] Apenas para fins de melhor elucidação: o código que eu estava
   gerando já estava mais correto e seguindo os padrões mais pythônicos; em
   2014 eu ainda estava vendo casos em que código rodando em Python 2.6 ainda
   usava ``has_keys()``, que foi deprecado no Python 2.3.
.. [#simpleradd] Sim, sim, o código poderia ser um simples "verificar se tem
   uma interrogação na URL; se tiver, adicionar `&` e a query string; se não
   tiver, adicionar `?` e a query string". A questão é: dessa forma, eu
   consigo fazer uma solução que vai aceitar qualquer URL, em qualquer
   formato, com qualquer coisa no meio porque as bibliotecas do STL do Python
   vão me garantir que a mesma vai ser parseada corretamente.
